# Семинар шестой

## Бинарные деревья поиска

Бинарное дерево поиска - абстрактный тип данных, который умеет отвечать на следующие запросы:

1. Вставить элемент в множество

2. Удалить элемент из множества

3. Проверить, есть ли элемент в множестве

Дерево является бинарным, если у каждой его вершины не более двух сыновей. Дерево является деревом поиска, если все значения в левом поддереве не больше значения в узле, а в правом поддереве - не меньше.

Таким образом, дерево поиска устроено достаточно просто. Обсудим, как в таком дереве при наивной реализации работают операции из списка выше.

### Вставка элемента

Спускаемся по дереву до вершины с одним ребенком (или до листа), идя вправо или влево в зависимости от того, больше или меньше ли вставляемый элемент значения в узле.

### Удаление элемента

Оно разделяется на три случая.

#### Удаление листа

Просто удаляем лист, а указатель у родителя на него выставляем в *NULL*.

#### Удаление узла с одним ребенком

"Перемещаем" сына на место родителя.

#### Удаление узла с двумя детьми

Необходимо найти минимальный элемент в поддереве этого узла, не больший его. А потом "перевесить" указатели на детей удаляемого узла и указатель родителя удаляемого узла. Как найти такой элемент? Он будет в правом поддереве самым левым элементом.

### Поиск элемента

Легко однозначно найти элемент рекурсивным спуском по дереву. Если мы пытаемся пойти туда, где нет элементов, то данного элемента нет в дереве, иначе - мы его найдем.

### Анализ операций

Заметим, что все эти операции работают за $`\mathcal{O}(H)`$, где *H* - высота дерева. Легко построить последовательность операций, когда дерево выродится в "палку", а тогда сложность всех операций линейная. В связи с этим вопрос, а чем это лучше отсортированного массива? В нем же еще и поиск элемента будет делаться за логарифм...

Поэтому дерево поиска в наивной реализации малость бесполезно. Для того, чтобы оправдать его в ваших глазах, введем свойство сбалансированности в дереве. Дерево *сбалансированно*, если есть вещественная константа такая, что для любого дерева и для любого его узла верно, что соотношение размеров правого и левого поддеревьев не больше данной константы. Это будет гарантировать, что высота дерева будет не более $`\mathcal{O}(\log N)`$, а значит все операции будут логарифмическими.


## Сбалансированные деревья поиска

Их огромное множество, так что изучим наиболее используемые из них (это будет продолжаться несколько семинаров).

## Декартово дерево

Это бинарное дерево, в узлах которого хранятся пары *(x, y)*, где *x* - ключ, *y* - приоритет. Такое дерево является бинарным деревом поиска по ключу и бинарной кучей по приоритетам. Поэтому у данного дерева есть несколько интересных названий: 

* treap (tree + heap)

* Дерамида (дерево + пирамида)

* Курево (Куча + дерево)

### Вспомогательные операции 

Как можно было заметить по биномиальной куче, иногда основные операции в структурах данных выполняются с помощью вспомогательных процедур (например, в биномиальной хипе это Merge). В декартовом дереве же это Split и Merge.

#### Split

Операция Split режет дерево *T* по ключу *k* на два новых дерева таким образом, что в одном из них все ключи меньше *k* - $`T_1`$, а во втором - все остальные, $`T_2`$.

Пусть ключ *k* больше ключа в корне, тогда левое поддерево $`T_1`$ будет совпадать с левым поддеревом *T*. Для нахождения правого поддерева, разрежем правое поддерево *T* по ключу *k*, тогда искомое правое поддерево $`T_1`$ будет являться левым поддеревом разреза. Тогда как $`T_2`$ будет совпадать с правым деревом после разреза.

Случай с ключом, меньшим значения в корне, рассматривается симметрично.

#### Merge

Предположим, что у $`T_1`$ все ключи меньше ключей в $`T_2`$, тогда мы умеем сливать два дерева в одно *T*. Корнем *T* будет либо корень $`T_1`$, либо $`T_2`$. Кто из них окажется корнем - зависит от приоритета, надо же по ним поддерживать основное свойство кучи. Пусть $`T_1`$ победило в битве приоритетов, тогда левое поддерево *T* совпадет с левым поддеревом $`T_1`$, а справа надо подвесить Merge от правого поддерева $`T_1`$ и $`T_2`$.

#### Анализ

Заметим, что обе операции по сути рекурсивно спускаются по дереву, а на каждом уровне $`\mathcal{O}(1)`$ операций. А значит всего $`O(H)`$ сложность исполнений обеих операций.

### Основные операции

#### Вставка элемента

Представим вставляемый элемент как декартово дерево из одного элемента. Тогда разрежем по ключу элемента исходное дерево, сольем его левую часть с элементом, а результат сольем с правым поддеревом. 

#### Удаление элемента

1. Спустимся рекурсивно по дереву, пока не найдем узел с равным ключом. 

2. Сольем левое и правое поддерево. 

3. Поставим корень слияния вместо удаляемого элемента.

4. ?????????

5. PROFIT

#### Анализ

Заметим, что обе операции требуют либо константного числа спуска по дереву, либо константного числа слияний/разрезаний, а значит работают за $`\mathcal{O}(H)`$.

**Теорема.** Если в декартовом дереве приоритеты - случайные величины из равномерного распределения (все результаты равновероятны), то средняя высота составит $`\mathcal{O}(\log N)`$.

### Построение

Алгоритм за $`\mathcal{O}(N \log N)`$. Отсортируем все приоритеты по убыванию, тогда будем строить дерево конструктивно. То есть первая пара - корень, а далее как в наивном дереве поиска.

Линейный алгоритм. Пусть заведомо известно, что пары отсортированы по ключам. Тогда будем строить дерево слева направо, при этом будем помнить последний добавленный элемент. При добавлении следующего элемента попытаемся его сделать правым сыном предыдущего. Если нельзя (нарушится свойство кучи по приоритетам), то лезем на вершину вверх и пытаемся сделать его правым сыном. Делаем так, пока не смогли вставить.

Данный алгоритм линеен, так как каждую вершину дерева мы посетим дважды: при добавлении и при подъеме.
